\chapter{Anleitung}
Zur besseren Anwendbarkeit der Software, wurden die Files main\_train und main\_play erstellt. Mit diesen kann ein Benutzer die Trainings- und Spielroutine starten. Alternativ lässt sich dies auch durch die Verwendung von Python spezifischen Entwicklungsumgebungen durchführen.\\
Zum Start des Trainings muss  main\_train mit den folgenden Parametern gestartet werden. Dabei ist jedoch zu beachten, dass je nach Algorithmus-Art unterschiedliche Parameter übergeben werden müssen. Die Algorithmus-Art wird zu diesem Zweck als erstes Startargument übergeben.

\section{PPO Train Startargumente} 
\begin{enumerate}
	\item "PPO" $\longrightarrow$ Algorithmus-Art
	\item N\_ITERATIONS (Int) $\longrightarrow$ Anzahl l der zu spielenden Spiele
	\item LR\_ACTOR (Float) $\longrightarrow$ Lernrate der Actor-NN
	\item LR\_CRITIC (Float) $\longrightarrow$ Lernrate des Critic-NN
	\item GAMMA (Float) $\longrightarrow$ Abzinsungsfaktor \ref{sign:Gamma}
	\item K\_EPOCHS (Int) $\longrightarrow$ Gibt die Anzahl der  Lernzyklen eines Batches bzw. Spieles an. Siehe \ref{sec:PPO_Algorithmus}
	\item EPS\_CLIP (Float) $\longrightarrow$ Clip Faktor, welcher St Standard bei 0.2. Siehe \ref{sec:PPO_Training_Objective_Function}
	\item BOARD\_SIZE (Tuple of Integers) $\longrightarrow$ Spielfeldgröße bzw. Spielfeldform. Z.B. "(8, 8)"
	\item STATISTIC\_RUN\_NUMBER (Int) $\longrightarrow$ Die Trainingsdaten und as NN-Model werden unter "./src/resources/statistic-run-0" + STATISTIC\_RUN\_NUMBER gespeichert.
	\item AGENT\_NUMBER (int) $\longrightarrow$ Nummer des zu untersuchenden Agenten. Die zu speichernden Daten werden in den Dateien "./statistic-run-01/PPO-0" + AGENT\_NUMBER + "train.csv" bzw. "./statistic-run-01/PPO-0" + AGENT\_NUMBER + "train.model" gespeichert.
	\item GPU (Boolean) $\longrightarrow$ Wenn True und eine CUDA-fähige Grafikkarte vorhanden ist, wird der Trainingsprozess auf der Grafikkarte ausgeführt.
\end{enumerate}
So könnte ein Start mittels Kommandozeile aussehen:
\begin{center}
	Path\_to\_File\textbackslash Bachelor-Snake-AI\textbackslash src\textbackslash python main\_train.py "PPO"{} 30000 0.0001 0.0004 0.95 10 0.2 "(8, 8)"{} 1 1 True
\end{center}

\section{DQN Train Startargumente}
\begin{enumerate}
	\item "DQN" $\longrightarrow$ Algorithmus-Art
	\item N\_ITERATIONS (Int) $\longrightarrow$ Anzahl l der zu spielenden Spiele
	\item LR (Float) $\longrightarrow$ Lernrate der Q-NN
	\item GAMMA (Float) $\longrightarrow$ Abzinsungsfaktor \ref{sign:Gamma}
	\item BATCH\_SIZE (Int) $\longrightarrow$ Größe des zu entnehmenden Batches \ref{alg:DQN}
	\item MAX\_MEM\_SIZE (Int) $\longrightarrow$ Maximale Größe des Memory.
	\item EPS\_DEC (Float) $\longrightarrow$ Der Absenkungsfaktor von Epsilon \ref{alg:DQN}
	\item EPS\_END (Float) $\longrightarrow$ Der Endwert von Epsilon \ref{alg:DQN}
	\item BOARD\_SIZE (Tuple of Ints) $\longrightarrow$ Spielfeldgröße bzw. Spielfeldform. Z.B. "(8, 8)"
	\item STATISTIC\_RUN\_NUMBER (Int) $\longrightarrow$ Die Trainingsdaten und as NN-Model werden unter "./src/resources/statistic-run-0" + STATISTIC\_RUN\_NUMBER gespeichert.
	\item AGENT\_NUMBER (int) $\longrightarrow$ Nummer des zu untersuchenden Agenten. Die zu speichernden Daten werden in den Dateien "./statistic-run-01/DQN-0" + AGENT\_NUMBER + "train.csv" bzw. "./statistic-run-01/DQN-0" + AGENT\_NUMBER + "train.model" gespeichert.
	\item GPU (Boolean) $\longrightarrow$ Wenn True und eine CUDA-fähige Grafikkarte vorhanden ist, wird der Trainingsprozess auf der Grafikkarte ausgeführt.
\end{enumerate}
So könnte ein Start mittels Kommandozeile aussehen:
\begin{center}
	python Path\_to\_File\textbackslash Bachelor-Snake-AI\textbackslash src\textbackslash main\_train.py "DQN"{} 30000 0.0001 0.99 64 2048 0.00007 0.01 "(8, 8)"{} 1 2 True
\end{center}

\section{Test Startargumente}
Da die Test Methoden der beiden Algorithmus-Arten nahe zu identisch sind, teilen sie alle Startargumente bis auf die Algorithmus-Art. Daher können die Startparameter beider Methoden zusammen erklärt werden.
\begin{enumerate}
	\item "DQN" / "PPO" $\longrightarrow$ Algorithmus-Art	
	\item MODEL\_PATH (String) $\longrightarrow$ Path der Model Datei für das NN des Agenten.
	\item N\_ITERATIONS (Int) $\longrightarrow$ Anzahl l der zu spielenden Spiele.
	\item BOARD\_SIZE (Tuple of Ints) $\longrightarrow$ Spielfeldgröße bzw. Spielfeldform. Z.B. "(8, 8)"
	\item STATISTIC\_RUN\_NUMBER (Int) $\longrightarrow$ Die Testdaten werden unter "./src/resources/statistic-run-0" + STATISTIC\_RUN\_NUMBER gespeichert.
	\item AGENT\_NUMBER (int) $\longrightarrow$ Nummer des zu untersuchenden Agenten. Die zu speichernden Daten werden in der Datei "./statistic-run-01/(DQN bzw. PPO)-0" + AGENT\_NUMBER + "-test.csv" gespeichert.
	\item GPU (Boolean) $\longrightarrow$ Wenn True und eine CUDA-fähige Grafikkarte vorhanden ist, wird der Spielprozess auf der Grafikkarte ausgeführt.
\end{enumerate}
So könnte ein Start mittels Kommandozeile aussehen:
\begin{center}
	python Path\_to\_File\textbackslash Bachelor-Snake-AI\textbackslash src\textbackslash main\_test.py "PPO"{} "Path\_to\_Model"{} 30000 "(8, 8)"{} 1 2 True
\end{center}